退休教授「丁媽」笑對被捕 重返理大等「抱抱學生」 真阿仔爆：佢好傻好樂天

「媽媽給人的感覺是提供湯水，麻麻煩煩嘮嘮叨叨，但心底好疼好關心學生。」理工大學被包圍13日後解封，被捕者1,377人，包括退休理工大學前應用社會科學系副教授丁惠芳。教書30年，歷代同學都叫她「丁媽」。電話那頭的她，講嘢活潑，大聲，成日笑。18號被捕，深夜保釋，一周後受訪，這位阿媽跑去染髮。淡綠的霧色頭髮，耳鬢剃出幾層Layer，戴住副超左擰右擰，「好唔好睇？我噚日整㗎！」

跑回理大安撫留守同學
11點，與丁媽回到她曾做8年宿舍舍監的務賢堂，學校停課，好些學生回家了，宿舍common area好安靜。她說：「空曠了好多，好不習慣。」聽她憶述，覺得她跟學生同樣是為繁花似錦的生活而住hall的。半夜11、12點跟學生沿海濱練跑；校際女子接力泳賽不夠人，她臨時跑去「湊腳」。時至萬聖節，她更扮貞子在電梯裏嚇着保安員。站在宿舍12樓的走廊上，向11樓交誼廳玩到瘋的同學喊話。「有時大家玩得瘋，椅叠椅人叠人在11樓騎膊馬爬上12樓！甚至由12樓跳落11樓。嘩！見到我好怕啊！」小片段小故事一個接一個，牆上一幅相一張海報，大廳的梳化長枱都有她的記憶與足迹。但更重要的是，當年她的辦公室門常開，同學們有心事、拍拖煩惱等，她隨時奉陪訴心聲。
11月11日同學退守理大，三日後，已退休四年的丁媽跑回校設立社工站，為大家解答問題，安撫同學情緒。歷代社工學生都跑回去幫忙，前後十幾個社工助陣，頓時成了社工系的敍舊地。安撫以外，她更帶想離開的同學（很多為非理大生），尋安全路徑離開。17號被困，18號早上9時，她與小兒子出A Core探路時就被警察拘捕。「17號警方說晚上十時前能離開大學範圍，但其實黃昏時已經無路可走。校內好多非理工大學的學生，他們好慌，怕走不了。」大家在校內宿一宵，躲在房裏的同學一直看着Telegram群組及WhatsApp資訊，最怕警察突然衝入大學抓人。她一直坐在走廊，守着房裏的學生，「好似阿媽坐喺仔女房門口，陪着緊張不安的仔女咁囉！有乜事我擋先。」

個性「天跌落嚟當被冚」
保釋後，丁媽的手提電話被扣留，19號早上她跟助手Kate第一句說的話便是「要買過部電話。」反正有錢沒問題。Kate說：「她向來如此。因為她有人生閱歷與經驗，知道找誰幫忙如何解決問題，同時也能感染到身邊的人冷靜下來。」有個社工朋友也問丁媽安靜老定之道，她回應：「我真係唔驚呀！我們光明正大，沒做錯事，不必怕。」天跌落嚟當被冚，是她的個性，做社工讓她能安靜細心聽人傾訴，穩定人心。她回想，2010年與應用社會科學系博士任剛去四川協助災後重建，遇上達600萬立方米的泥石流，逃往山坡時水深及胸口，當時還氣定神閒講爛gag：「我們一起『one night stand』，站一個晚上吧。」結果一行人站到早上7時度過險境。死裏逃生，任剛說她一直如此，她還哈哈笑，「可能我真的是盲樂觀，死咗都唔知乜事囉。」樂觀安撫人心之外，還要沒架子。28歲大仔George說，因為媽媽常常離家去進修，又去跑馬拉松，他與家人的相處時間重質不重量。他們一家四口聚餐時無所不談，卻發現好多家庭，個個埋首玩手機，「孩子一說話，爸爸就訓話，久而久之孩子就甚麼都不會說了。」

重建年輕人信任最重要
留守的時候，一名雖蒙着面，但一看就知是初中生的同學走過，丁媽問：「12歲了？」初中生立即回答：「咩12歲呀！13歲啦！」問他為何出來，他說覺得以智慧燈柱監察市民生活不妥當，及後又從口袋裏掏出身份證連防盜卡套，「這個不行的，卡套上的小孔還是會令資料被讀到。」不明者或會笑他小題大做，但丁媽聽到的是，「他很緊張這些個人私隱，推遠些是他好緊張個人自由。」丁媽相信，每個人都有他的道理，大人不要急住把自己的道理搬出來，若小孩覺得你不接納他的話，他就不會跟你講了。
回到理工之外，外牆上的巨型五大訴求標語仍在，她說景物依然，學校環境設施被破壞了，好快會重建回來。破了的玻璃可重新裝上，但人際關係的信任則很難修復：「特別是重建青年人對制度、政府及大學的信任，我覺得是當務之急。」若有同學向你跑來你怎辦，她秒答：「梗係抱抱啦！我覺得做大人一定要做這件事，無論他做了甚麼，若做了違法的事自有法律懲處，我們不必做法律判官，但我們可以在心靈上給他們一點慰藉。」

128 維園見

推

呢D先係以身作則為人師表

【第十陸期牆紙】回首、向前
TG CHANNEL :

多謝

丁媽和袁師母都是一等一好人

Thx for sharing

push

「永不退後，才有然後」—— 被捕者致香港人家書